# Transac
Попытка запихать в транзакции любые операции - от инкремента списка переменных до форматирования раздела диска.
> Напишите класс/модуль для реализации транзакций в perl в конкурентной среде из нескольких процессов,
> например, чтобы можно было откатить изменения сделанные несколькими функциями или сохранить 
> эти изменения пачкой, учитывая одновременный доступ из нескольких процессов.
> Задача не про БД а про атомарные операции
>
> upd:
>
> В задаче нет требования по контролю доступа к данным ЧЯ, предположим, что ЧЯ может сам контролировать доступ к данным, 
> будь то блокировка или очередь выполнения. Нужно показать транзакции, которые должны примениться в ЧЯ, их откат и применение. 

### Файлы
**trans.pl** - Скрипт для проверки работы Transac.

**Transac.pm** - Собственно, наш модуль, который все делает

**Opervs.pm** - Применен в trans.pl в качестве подопытного
### Использование
```
	use Transac;

	my $tr = Transac->new();
	$tr->create( 
				on_backup =>[ \&action, \@action_params ],
				on_execute =>[ \&action, \@action_params ],
				on_reject =>[ \&action, \@action_params ],
				on_commit =>[ \&action, \@action_params ]
			);

	#### Или:
	my $tr = Transac->new()->on_execute( \&action, \@action_params)
							->on_reject( \&action, \@action_params )->create;

	# Прочитать результат транзакции
	my $result = $tr->result;

	# Откатить $tr_num последних и узнать, сколько осталось
	my $tr_left = $tr->reject( $tr_num );

	# Получить стек транзакций
	my $tr_stack = $tr->stack;

	# Одобрить все транзакции
	my $committed = $tr->commit;
```
### Методы
#### $tr = Transac->new()
#### $tr = $tr->on_[backup | execute | commit | reject]( \\&action, \\@action_params)
Методы назначают обработчики операций транзакции. Обязательно должнен быть назначен метод **on_execute** 
и методы отката - **on_backup** или **on_reject**.

Параметры:
- **$action** => ссылка на исполняемый код.

- **$action_params** => ссылка на массив параметров для выполнения __action__.
#### $tr = Transac->create( on_backup =>[\\&action, \\@action_params], on_execute =>[\\&action, \\@action_params])
Создает и записывает в стек транзакцию - исполняет код, заданный ранее методом **on_execute()** или параметром ```on_execute``` и записывает результат исполнения кода. Этот результат может быть прочитан соответствующим методом далее.

Необязательные параметры:
- **on_[backup | execute | commit | reject]** => Обработчики для исполнения транзакции. Передача параметров заменяет 
раздельное назначение обработчиков методами **on_\*()**.  Каждый параметр содержит массив из двух элементов - ```[\\&action, \\@action_params]```, имеющих значение, описанное выше.

Алгоритм работы:
1. Выполняет код **on_backup**, если он определен через параметр/метод **on_backup**. Если код не определен, проверяется существование кода **on_reject**. Создание транзакции прекращается при невозможности восстановить состояние системы одним из этих методов.
2. Выполняет код **on_execute** и записывает результат для последующего прочтения. 
#### $result = $tr->result()
Возвращает результат выполнения кода, заданного методом **on_execute()** или параметром ```on_execute``` метода **create()**.

#### $ops_left = $tr->reject( $num_ops ) 
Последовательно, начиная с конца стека, исполняет код, определенный методом **on_reject()** или параметром ```on_reject``` метода **create()** для ```$num_ops``` последних добавленных транзакций. Стек транзакций укорачивается, если операция выполнена успешно.
```
	$tr = Transac->new();
	$left = $tr->reject() unless $tr->on_reject(\&action, \@action_params)->create(...)->result()->{'is_okay'};
```
#### $comitted = $tr->commit()
Последовательно, начиная с начала стека, исполняет код, определенный методом **on_commit()** или параметром ```on_commit``` метода **create()** для стека транзакций. Код может отсутствовать, если после **on_execute()** делать ничего не требуется. Если операция выполнена успешно (или ее не требовалось), транзакция изымается из стека. Возвращает количество обработанных транзакций. Прерывается при возникновении ошибки при выполнении существующего кода **on_commit** и возвращает ```undef```;

### Диагностика
#### $stack = $tr->stack()
Возвращает массив стека транзакций.
#### $length = $tr->length()
Возвращает длину стека транзакций.
#### $error = $tr->error()
При отсутствии ошибок, возвращает "**0**". В других случаях это могут быть значения:
- **1x**    - Ошибки связанные с операцией backup
- **2x**    - Ошибки операции execute
- **3x**    - Ошибки операции commit
- **4x**    - Ошибки при выполнении reject
#### $message = $tr->message()
Возвращает строку с описанием ошибки. Если все прошло гладко, и значение ошибки "**0**", возвращает "**OK**"

### Проверка
Для проверки работы модуля используется скрипт **trans.pl**, запускаемый из консоли. 
